美中貿易戰 誰「快扛不住了」

中國大陸「商務部副部長兼國際貿易談判副代表王受文擬於八月下旬率團訪美，與美國財政部副長馬爾帕斯率領的美方代表團就雙方各自關注的中美經貿問題，進行磋商」，以上是中共新華社本月16日發佈的一則消息，破題還有五個很重要的字：「應美方邀請」。

這算是中美貿易發生磨擦以來的第幾回合「談判」呢？中共各媒體說法不一，因為對於外夷來天朝求見，大陸各媒體往往報導的力度大一些－譬如五月初與六月初，美國商務部長羅斯（Wilbur Ross）率團來北京談；若是上國派人屈就到外邦垂範，大陸媒體就可能淡化一些處理－譬如中共國務院總理劉鶴5月中去華盛頓談判，還有劉鶴二月底寧可缺席他身為中央委員應該要參加的十九大三中全會，在開幕前一天急忙趕赴美國、被西方媒體稱為為了中美貿易的「滅火之旅」，在百度百科「中美貿易戰」詞條內容中，根本沒寫入。

不要以為這只是雞毛蒜皮，大陸很多網友因為新聞開頭的「應美方邀請」，就推斷美國「快扛不住了」，說川普不得不請求一談，當然，也引來意見不同的很多網友反唇相譏，兩派罵成一團，英文26個字母中的第2個字成了彼此稱呼的最常用字；這種情況跟蔡總統「順路」喝85°c 咖啡事件，引起兩岸網友對罵的情況，絲毫不遑多讓，可見中國大陸民眾意見其實也很多元，只是在一黨專政、維穩壓倒一切的前提下，跟黨吹奏的主旋律看法不同，發揮空間就有限，越過紅線就可能被刪帖、甚至被請去再教育幾天。

閒話表過，回到正題，那麼，如果把劉鶴急忙赴華府滅火視為貿易磨擦初見火苗，7月6日美、中同一天－嚴格來說，差12小時－對對方340億美元貨品加徵關稅視為貿易戰開打，中共的官方「主旋律」為何呢？如果仔細聆聽一遍，會發現變了好幾個調：先是「不惜一切代價奉陪到底」，後為「滿足人民群眾日益增長的美好生活需要」，又變為「不得不做出必要反制」。這一連串的轉調，顯示中方起初對於美方的戰略目標沒辨明，錯把其戰術當成戰略，才會大罵川普「言行不一、搖擺不定、出爾反爾」，還把Trump 的中文譯名「特朗普」改成「特離譜」，調侃他一番。

不過中共在貿易戰的初期讓老美「佔了上風」，絕非「敗象已露」－有人如是下了結論，未免太一廂情願，中方的主戰略近日才算初見輪廓呢，或，至少是黨中央才定了調：8月10日，人民日報五版發表了一篇長達三千多字題為「美國挑起貿易戰的實質是什麼？」的長文，之後，其它各媒體陸陸續續或發表社論、或由學者具名刊出多篇主題或不同，但立場、重點、筆調都十分接近的評論文章，剎那間，神州大地呼應之聲此起彼落，終於不再「一人一把號，各吹各的調」了－這也令旁觀者對中共掌控傳媒的本領讚嘆不已。

中共要求大夥兒「看齊」的論述為何呢？重點如下。

原因：並非中國太過高調，而是老美自1894年GDP成為世界第一以來，「設置對手一直是美國為確保自身強勢的戰略慣性」。

前例：《廣場協定》前的日本與崩解前的蘇聯，都是因為 GDP達到美國的 60%而遭致美國的遏制。

證據：川普白宮前首席戰略師班儂（Steve Bannon）的公開演講、白宮貿易顧問納瓦羅（Peter Navarro）的著作《致命中國》、小布希稱中國為「戰略競爭對手」、歐巴馬提出《亞洲再平衡》戰略、美國《國家安全戰略報告》、《國家利益》刊載的文章…都算是－因為中國的發展，已讓一些美國的戰略家「難以忍受」。

中國定位：中國是世界第二大經濟體，但仍是發展中國家。

結論：中華民族偉大復興的進程不可能被阻攔。

當然，貿易戰不是靠嘴巴來打的，否則川普天天照三餐發推特，不只習近平，英、法、加、墨、澳…的領導人早就都輸了，但是人民日報的專文，也不是用來跟美國辯論，而是給中國人民看的，案例中只提前蘇聯與日本，卻沒提GDP不到美國的六成，卻同樣遭到美國軍力遏制的納粹德國與軍國日本，有對國關《權力轉移》理論斷章取義之嫌，但也顯示中國仍很小心不要掉入美國國關學者強調不輟的《修昔底德陷阱》，免得把貿易戰火引入軍事領域。

還有，中共把原因說成是中國崛起了自然無法韜光養晦，「大象不可能躲在一棵小樹後面」，完全不提中國2001年底加入世貿組織WTO時對各會員國的承諾，固然有些刻意誤導，但也算是高招，因為總算認清了川普的戰略目標竟然可能是動搖我執政基礎，我也就順勢把層次拉到大國競爭，讓人民不再關注貿易額、關稅、開放市場、科技移轉這些「低層次」的爭議，將來在這些領域做些戰術上的退讓，也不至於讓愛國網民失望，或被他們「吐槽」。不過，是否執行或能否奏效，還要再觀察。

至於此一時間點赴美談判，對於23日要生效的160億美元商品加徵關稅，是否有可能起死回生？或只是寄望於美方30號將結束徵求民眾意見的2,000億美元加徵關稅能懸崖勒馬？都要等王受文行程確定後才能判斷。

稍微可以確定的是，王受文與馬爾帕斯（David Malpass）都是副部長級的官員，結束貿易戰的權限不夠，看來，中美貿易戰要拖上好一陣子了，只是不確定這是否表示習近平決心要以拖待變了？若是，近來內憂不斷的中國，準備長期抵抗這外患多久呢？

※作者為資深媒體人

應網民要求做一次大贏家好無

肛得住！

英文26個字母中的第2個字成了彼此稱呼的最常用字

而家啲作者低質到要咁樣呃字數

不過美國點會撐唔住
贏撚到開行

支那就一頸血

好文
不愧係人民日報，講到明只寫比人民睇既自的陶醉新聞

羸國從未輸過

人民幣已經去到90對100港紙，都仲要死撐 繼續撐，唔好停，等走資再加快，到時真係靚待其變

支爆大解放

蝗民仲以為貶幣值，增出口 從來無諗過走資走得太勁，托唔切/托唔住個幣值

快跌倒120對港紙100

牛B死了

美國：你！過黎同我傾，我就黎頂唔住了

人民幣都升返啦，想一兌一都難

Yes 快all in

成篇野都content farm咁既格式
講埋啲野 你阿媽係女人咁
當 八月先發現新大陸
美國係想阻止你支國掘起咁

btw 中國邏輯
中國定位：中國是世界第二大經濟體，但仍是發展中國家。